==================
Probando migasfree
==================

 .. epigraph::

   La unidad es la variedad, y la variedad en la unidad es la ley
   suprema del universo.

   -- Isaac Newton.

El objetivo de este capítulo es que dispongas rápidamente de un servidor
y un cliente *migasfree* totalmente funcional, por eso no me voy a extender
en explicaciones.

   .. note::

      Usa una máquina virtual de virtualbox__ realizando la instalación
      mínima por red de Debian__ 64 bits para ver el funcionamiento de *migasfree*
      y familiarizarte con él antes de poner a :ref:`Migasfree en producción`

__ https://www.virtualbox.org/

__ http://www.debian.org/


Instalando el servidor
======================

Si ahora no quieres preocuparte de cómo se realiza esta instalación, nunca has
usado docker__ o, simplemente, quieres avanzar más rápido, te proporcionamos este
`Open Virtual Appliance (OVA)`__ para que lo ejecutes con *virtualbox*. Contiene
un servidor *migasfree* ya instalado.

__ https://www.docker.com/
__ https://drive.google.com/open?id=1zmaCjOc8Jp6zK6vk8XPw5nDdOcWmRoK4

Con *virtualbox* instalado, y una vez descargado el fichero OVA, haz doble click en él y, a
continuación, observa las siguientes reglas de reenvío de puertos accediendo al
menú de *virtualbox*: configuración-red-avanzadas-reenvío de puertos:

  .. code-block:: none

    Nombre   Protocolo    IP anfitrión  Puerto  IP invitado  Puerto invitado
    =======  =========    ============  ======  == ========  ===============
    Rule 1   TCP          127.0.0.1     2222    10.0.2.15    22
    Rule 2   TCP          127.0.0.1     8080    10.0.2.15    80

Ya puedes arrancar la máquina virtual.

Los usuarios y contraseñas de esta máquina virtual son: tux:tux y root:root.

Para acceder por SSH a esta máquina virtual usa:

  .. code-block:: none

    ssh -p 2222 tux@127.0.0.1

Una vez dentro, puedes loguearte como ``root`` de la siguiente manera:

  .. code-block:: none

    tux@migasfree:~$ su

Para acceder al servidor web instalado en esta máquina virtual, usa la URL
http://127.0.0.1:8080 desde el equipo anfitrión.

Ahora bien, si quieres hacer la instalación tú mismo, accede a la
máquina debian 64 bits sobre la que vas a instalar el servidor y sigue los
pasos indicados en migasfree-docker__.

__ https://github.com/migasfree/migasfree-docker


Comprobando el servidor
=======================

En un navegador web accede a la URL del servidor. Si todo ha
ido bien, verás la figura 5.1.

.. only:: not latex

   .. figure:: graphics/chapter05/login.png
      :scale: 50
      :alt: Acceso al servidor migasfree.

      figura 5.1. Acceso al servidor migasfree.

.. only:: latex

   .. figure:: graphics/chapter05/login.png
      :scale: 100
      :alt: Acceso al servidor migasfree.

      Acceso al servidor migasfree.

Pulsa en ``iniciar sesión`` y haz login con el *nombre de usuario* "admin" y
*contraseña* "admin". Verás algo parecido a la figura 5.2. Observa como arriba a la
derecha pone ``alertas 0``. Esto nos indica que todo está controlado.

.. only:: not latex

   .. figure:: graphics/chapter05/status.png
      :scale: 50
      :alt: Estado del servidor con 0 alertas.

      figura 5.2. Estado del servidor con 0 alertas.

.. only:: latex

   .. figure:: graphics/chapter05/status.png
      :scale: 100
      :alt: Estado del servidor con 0 alertas.

      Estado del servidor con 0 alertas.


Instalando el cliente
=====================

Instalando el paquete migasfree-client
--------------------------------------

Ahora instala el cliente *migasfree* sobre la misma máquina donde has
instalado el servidor. Para ello, actualiza la lista de paquetes e
instala el paquete ``migasfree-client``:

  .. code-block:: none

    # wget -O - http://migasfree.org/pub/install-client | bash


También puedes instalar el cliente en cualquier otra máquina y editar el fichero
``/etc/migasfree.conf`` manualmente para configurarlo. Descomenta la línea
``# Server = localhost`` y asígnale la dirección del servidor web. Te hago notar que
esta **no es la manera** en que debemos hacerlo, pero por ahora puede servirnos.
La manera correcta sería empaquetar dicha modificación, cosa que veremos más
adelante en :ref:`Configurando migasfree-client`

   .. note::

      Cualquier cambio en la configuración de las aplicaciones o del S.O se
      podrán realizar de manera centralizada con suma facilidad, manteniendo
      además la integridad, sólo si dicha configuración ha sido empaquetada.

Registrando el cliente
----------------------

Ejecuta el comando:

  .. code-block:: none

    # migasfree -u

te devolverá una salida parecida a esta:

  .. code-block:: none

    root@migasfree:/home/tux# migasfree -u
    Sesión gráfica no detectada
    Versión de migasfree client: 4.15

    Opciones de ejecución: /etc/migasfree.conf
        Proyecto: debian-9.3
        Servidor: localhost
        Actualizar paquetes automáticamente: True
        Proxy: None
        Certificado SSL: None
        Proxy caché de paquetes: None
        Depuración: False
        Nombre del ordenador: migasfree
        GUI detallado: True
        PMS: apt-get

        Usuario gráfico: root

    Autoregistrando ordenador...
    ¡Clave /var/migasfree-client/keys/localhost/debian-9.3.pri creada!
    ¡Clave /var/migasfree-client/keys/localhost/server.pub creada!
    Warning: apt-key output should not be parsed (stdout is not a terminal)
    ¡Clave /var/migasfree-client/keys/localhost/repositories.pub creada!

    ******************* Conectando al servidor migasfree... ********************
    ***************************** Correcto

    ************************ Obteniendo propiedades... *************************
    ***************************** Correcto

    ************************** Evaluando atributos... **************************
    PCI: 8086:1237~Host bridge: Intel Corporation 440FX - 82441FX PMC [Natoma] (rev 02) ,8086:7000~ISA bridge: Intel Corporation 82371SB PIIX3 ISA [Natoma/Triton II] ,8086:7111~IDE interface: Intel Corporation 82371AB/EB/MB PIIX4 IDE (rev 01) ,80ee:beef~VGA compatible controller: InnoTek Systemberatung GmbH VirtualBox Graphics Adapter ,8086:100e~Ethernet controller: Intel Corporation 82540EM Gigabit Ethernet Controller (rev 02) ,80ee:cafe~System peripheral: InnoTek Systemberatung GmbH VirtualBox Guest Service ,106b:003f~USB controller: Apple Inc. KeyLargo/Intrepid USB ,8086:7113~Bridge: Intel Corporation 82371AB/EB/MB PIIX4 ACPI (rev 08) ,8086:2829~SATA controller: Intel Corporation 82801HM/HEM (ICH8M/ICH8M-E) SATA Controller [AHCI mode] (rev 02) ,

    HST: migasfree

    NET: 10.0.2.0/24


    ************************** Subiendo atributos... ***************************
    ***************************** Correcto

    *************************** Ejecutando fallas... ***************************
    LOW_HOME_PARTITION_SPACE:
    LOW_SYSTEM_PARTITION_SPACE:

    **************************** Subiendo fallas... ****************************
    ***************************** Correcto

    ************************* Creando repositorios... **************************
    ***************************** Correcto

    ************* Obteniendo los metadatos de los repositorios... **************
    Ign:1 http://ftp.es.debian.org/debian stretch InRelease
    Obj:2 http://security.debian.org/debian-security stretch/updates InRelease
    Obj:3 http://ftp.es.debian.org/debian stretch-updates InRelease
    Obj:4 http://ftp.es.debian.org/debian stretch Release
    Obj:5 https://download.docker.com/linux/debian stretch InRelease
    Leyendo lista de paquetes... Hecho
    ***************************** Correcto

    ************************ Desinstalando paquetes... *************************
    ***************************** Correcto

    ******************* Instalando paquetes obligatorios... ********************
    ***************************** Correcto

    ************************* Actualizando paquetes... *************************
    DEBIAN_FRONTEND=noninteractive /usr/bin/apt-get -o APT::Get::Purge=true -o Dpkg::Options::=--force-confdef -o Dpkg::Options::=--force-confold -o Debug::pkgProblemResolver=1 --assume-yes --force-yes --allow-unauthenticated --auto-remove dist-upgrade
    Leyendo lista de paquetes...
    Creando árbol de dependencias...
    Leyendo la información de estado...
    Calculando la actualización...
    0 actualizados, 0 nuevos se instalarán, 0 para eliminar y 0 no actualizados.

    ***************************** Correcto

    ****************** Subiendo el inventario del software... ******************
    ***************************** Correcto

    *************** Capturando información sobre el hardware... ***************
    ***************************** Correcto

    **************** Enviando información sobre el hardware... ****************
    ***************************** Correcto

    ************************* Operaciones completadas **************************



Comprobando el estado del servidor
==================================

Comprueba los datos que se han recogido accediendo al servidor con tu
navegador web.

* Fíjate ahora que tienes 2 ``Alertas`` (figura 5.3). Pulsa sobre ellas y luego
sobre ``2 alertas por comprobar``:

    * La primera te notifica que el ordenador ``CID-1`` ha dado de alta la
      plataforma ``Linux``.

    * La segunda notificación te dice que el ordenador ``CID-1`` ha añadido
      el proyecto ``debian-x.x``.

    .. only:: not latex

       .. figure:: graphics/chapter05/notifications.png
          :scale: 50
          :alt: Notificaciones.

          figura 5.3. Notificaciones.

    .. only:: latex

       .. figure:: graphics/chapter05/notifications.png
          :scale: 100
          :alt: Notificaciones.

          Notificaciones.


* Accede a ``Datos - Ordenadores`` y observa: (figura 5.4)

    * Los datos del ordenador ``CID-1`` (pulsando sobre CID-1).

    * Su ``hardware``.

    .. only:: not latex

       .. figure:: graphics/chapter05/computers.png
          :scale: 50
          :alt: Ordenadores

          figura 5.4. Ordenadores.

    .. only:: latex

       .. figure:: graphics/chapter05/computers.png
          :scale: 100
          :alt: Ordenadores.

          Ordenadores.

  .. note::

      CID es un acrónimo de ``Computer IDentificator``. Es un número que el
      servidor asigna a cada ordenador para identificarlo. Es imposible tener dos
      ordenadores con el mismo CID.

  .. note::

      El símbolo que aparece a la izquierda del CID (el corazón) indica el
      ``estado`` en el que encuentra el ordenador.

¡Enhorabuena! Has instalado un servidor migasfree y has registrado en él
tu primer ordenador.


Desplegando software
====================

Y ahora, para ir abriendo boca, vamos a instalar y eliminar aplicaciones
de manera centralizada usando el servidor *migasfree*.

Supón que quieres sustituir ``nano`` por ``vim`` en todos los equipos de tu
organización.

Accede a ``Liberación - Despliegues`` y pulsa en en símbolo ``+`` para añadir un
despliegue.

  .. note::

      Sitúa el cursor sobre los iconos del formulario de despliegue para
      identificar cada campo.


Introduce los siguientes datos:

    * ``Nombre``: sustituir nano por vim

    * ``proyecto``: (el que corresponda)

    * ``paquetes a instalar``: vim

    * ``paquetes a desinstalar``: nano

    * ``atributos incluidos``: ALL SYSTEMS

Graba el despliegue.

Ahora ``sincroniza`` el equipo cliente con el servidor *migasfree*:

  .. code-block:: none

    # migasfree -u

Puedes comprobar en la salida estándar del cliente migasfree que se ha
configurado el repositorio ``sustituir-nano-por-vim`` y que se ha instalado el
paquete ``vim`` y desinstalado ``nano``.

  .. code-block:: none

    ************* Obteniendo los metadatos de los repositorios... **************
    Obj http://localhost sustituir-nano-por-vim InRelease
    Des:1 http://localhost sustituir-nano-por-vim/PKGS amd64 Packages [29 B]

    ...
    ************************ Desinstalando paquetes... *************************
    Los siguientes paquetes se ELIMINARÁN:
      nano*
    ***************************** Correcto

    ******************* Instalando paquetes obligatorios... ********************
    Se instalarán los siguientes paquetes NUEVOS:
      vim
    ***************************** Correcto

  .. note::

      En el despliegue que acabamos de hacer sólo hemos dado la orden de
      instalar y desinstalar paquetes, pero además se ha creado un repositorio de
      paquetes ``vacío``. En los siguientes capítulos aprenderás a subir tus propios
      paquetes al servidor e introducirlos en los despliegues, pero vayamos
      despacito, suave, suavecito.

Al poner el atributo ``SET-ALL SYSTEMS`` estamos indicando que se
aplique este despliegue a todos los ordenadores. Podríamos haber incluido otros
atributos como ``CID-1``, ``NET-10.0.2.0/24``, o una lista de ellos. Sólo se
aplicará este despliegue a los ordenadores que tengan algún atributo coincidente
con los atributos incluidos en el despliegue.

Observa que también puedes excluir ordenadores. El servidor sigue la siguiente
lógica: primero comprueba los ordenadores incluidos y después excluye los
ordenadores que tenga algún atributo que coincida con los atributos excluidos del
despliegue.

  .. note::

      Ahora cada vez que un ordenador se sincroniza con el servidor
      (y se le aplica este despliegue), se instala ``vim`` y desinstala ``nano``
      si es necesario.

  .. note::

    Si ahora queremos instalar ``vim`` y ``emacs`` en todos los ordenadores,
    pon sus nombres en ``paquetes a instalar`` y deja en blanco
    ``paquetes a desinstalar``:

    * ``paquetes a instalar``: vim emacs

    * ``paquetes a desinstalar``:

Conforme los equipos se vayan sincronizando, se producirán los cambios.

Aprenderás más sobre los despliegues en el capítulo dedicado a
:ref:`La Liberación`.

¡Enhorabuena de nuevo! Ya sabes como instalar/desinstalar software de manera
centralizada a un conjunto de ordenadores. No está nada mal para empezar,
¿no crees?

En el siguiente capítulo vas a aprender a hacer el cambio de
configuración software al estilo *migasfree*.
